\documentclass{article}

\usepackage{geometry}
\usepackage{makecell}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage{setspace}
\usepackage{changepage}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\newcolumntype{?}{!{\vrule width 1pt}}
\renewcommand\theadalign{tl}
\setstretch{1.10}
\setlength{\parindent}{0pt}

\geometry{top=12mm, left=1cm, right=2cm}
\title{\vspace{-3cm}22W Spanisch: Sprach- Text- und Kulturkompetenz}
\author{Andreas Hofer}

\begin{document}
	Proyecto de 'Circo Fantazztico':

	Carolina - 
	Auriel - 

	Projecto social de arte. Es para financar jovenes y niños en orfanatos. El instituto protegen las niños. Pero no es un 'Waisenhaus', pero un 'Kinderheim'. Hay treinta y tres niños y son muy energeticas.
	También es para familias vulnerables en el barrio con poco recurso.
	Señora Schwarz pregunté cómo se conocen a las familias:
	Tienen conecciones en los barrios para encontrarlos.
	Son pocas personas de Costa Rica, pero mucha gente international también de Alemánia, Austría y Suizza.
	Tienen una conneccion a la universidad de Berlin, y a la Universidad de Vaduz.
	En el circo hacen malabirismo con clavas (Bowling Pins) y paradas de manos.
	Sñra. Schwarz también miró a dos niños en el circo que tienen once y doce años.
	Su proyecto no tienen grandes recursos.
	El circo también funciona cómo un espacio seguro para los niños, si hay problemas con la familia.
	Viajar a Europa es para los niños una oportunidad de extender su mira y también aprender nuevas lenguas.
	Durante sus viajes los niños pueden estar con familias.
	A gracias de becas (Stipendien) los niños pueden estudiar en Europa.
	Carolina también es una maestra y ella enseña palabras comúnes de alemán, como 'carne' o 'sin vegetales'
	En Puerto Rico no hay escuelas para circos y porque es múy empirico.
	La organicacion con que ellos trabajen más es 'Ecosolidar' una empresa Suizza. Aunque lo pagan dinero, el circo tienen cóntrol sobre el recurso totalmente.
	Unos de sus requisitos es un sofá, que era bastante grande y todos los niños 
\end{document}


Ultímo parafo de Malinche

Cuando s ecelebran
Como se celebran
Y porque celebran así

Repaso Ejercicio 1 - Zeitangaben























