\documentclass{article}

\usepackage{geometry}
\usepackage{makecell}
\usepackage{array}
\usepackage{multicol}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[ngerman]{hyphsubst}
\usepackage{setspace}
\usepackage{changepage}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\newcolumntype{?}{!{\vrule width 1pt}}
\renewcommand\theadalign{tl}
\setstretch{1.10}
\setlength{\parindent}{0pt}

\geometry{top=12mm, left=1cm, right=2cm}
\title{\vspace{-3cm}22W 520.003 Translationswissenschaftliches Proseminar 1}
\author{Andreas Hofer}

\begin{document}
	\section{Einheit 5}
	\subsection{Bibliografie}
	Auflistung aller Quellen, welche in der Arbeit, direkt oder indirekt, genannt werden. Alphabetisch geordnet. \\
	John Benjamins ist meist Amsterdam/Philadelphia
	\begin{itemize}
		\item{Monografie:}
		\begin{itemize}
			\item{Nachname, Vorname (Erscheinungsjahr; ev. Auflage durch hochgestellte Ziffer vor dem Erscheinungsjahr) \textit{Titel des Werkes} [kursiv]. Erscheinungsort: Verlag (Reihe, in der das Werk erschienen ist und Bandnummer).}
			\item{Hoffman, Lothar (1988) \textit{Vom Fachwort zum Fachtext. Beiträge zur Angewandten Linguistik.} Tübingen: Narr (Forum für Fachsprachenforschung 5).}
		\end{itemize}
		\item{Sammelband}
		\begin{itemize}
			\item{Nachname, Vorname (ed./eds.) (Erscheinungsjahr; ev. Auflage durch hochgestellte Ziffer vor dem Erscheinungsjahr) \textit{Titel des Werks} [kursiv]. Erscheinungsort: Verlag}
		\end{itemize}
		\item{Beitrag aus einem Sammelband}
		\begin{itemize}
			\item{Name, Vorname (Erscheinungsjahr) \glqq Titel des Aufsatzes\grqq [in Anführungszeichen], in: Nachname, Vorname (ed.) [bzw eds.] \textit{Titel des Werkes} [kursiv]. Erscheinungsort: Verlag (Reihe, in der das Werk erschienen ist und Bandnummer), Seitenzahlen.}
		\end{itemize}
		\item{Zeitschriften/Journal}
		\begin{itemize}
			\item{Name, Vorname (Erscheinungsjahr) \glqq Titel des Aufsatzes\grqq [in Anführungszeichen], in: \textit{Name der Zeitschrift} [kursiv] Jahrgang:Heftnummer, Seitenzahlen}
			\item{Turner, Graham H./Merrison, Andrew J. (2016) \glqq Doing 'understanding' in dialogue interpreting. Advancing theory and method\grqq , in: Interpreting 18:2, 137-171}
		\end{itemize}
		\item{Website/Internetartikel}
		\item{Wenn eine Website kein Datum hat kann man statt der Klammer [o.j.] schreiben.}
		\begin{itemize}
			\item{Name, Vorname (Jahr) \glqq Titel der Publikation\grqq , in: Angabe der Internetadresse (URL) [Datum der Recherche in eckigen Klammern]}
			\item{UNICEF-Österreich (1990) \glqq UN-Konvention über die Rechte des Kindes\grqq , in: https://unicef.at/fileadmin/media/Kinderrechte/crcger.pdf [22.10.2019], 1-20}
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\subsection{Fließtext}
	\item{Man muss innerhalb des Textes angeben, wenn man etwas zitiert. Quellenangabe vor dem Punkt.}
	\begin{itemize}
		\item{In der Bibliografie immer alle Autoren angeben}
		\item{(Turner/Merrison 2016:138)}
		\item{(Wadensjö 2007:8f.) [f. für folgend]}
		\item{(Wadensjö 2007:8ff.) [ff. für fortfolgende]}
		\item{(Snell-Hornby et al. 1997:275) (Mehr als 4 Autoren)}
		\item{(UNICEF-Österreich 2009:140) Bei Organisationen muss man nicht alle angeben}
		\item{(ibid.:140) gleiche aufeinanderfolgende Quellen}
		\item{(vgl. Wadensjö 2007) Verweist auf eine gesamte Publikation (oder mehrere) bei großen Gedankensträngen}
	\end{itemize}

	\subsection{Direkte Zitate}
	\begin{itemize}
		\item{Im Fließtext}
		\begin{itemize}
			\item{Kürzer als zwei Zeilen}
			\item{Durch Anführungszeichen gekennzeichnet}
		\end{itemize}
		\item{Blockzitat}
		\begin{itemize}
			\item{In eigenem Absatz}
			\item{1 pt. kleiner (11 Times New Roman/10 Arial)}
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	\subsection{Indirekte Zitate}
	\begin{itemize}
		\item{Sinngemäße Zitate übernehmen Gedanken anderer AutorInnen und sind so zu gestalten, dass der ursprüngliche Sinn erhalten bleibt, ohne aber den Text wörtlich zu übernehmen}
	\end{itemize}

	\section{Forschungsfragen}
	\subsection{Wie stellt man eine Forschungsfrage auf?}
	\begin{itemize}
		\item{Wie viele Forschungsfragen sollte man aufstellen?}
		\begin{itemize}
			\item{Für eine Hausübung sollte man eine Forschungsfrage verwenden. Zwei sind akzeptabel, aber frühestens bei Bachelorarbeiten vonnöten.}
		\end{itemize}
		\item{Wie fragt man in einer Forschungsfrage?}
		\begin{itemize}
			\item{Wobei man alle W-Fragewörter verwenden kann, sind \textit{wie, inwiefern und inwieweit} die nützlichsten.}
			\item{Wenn man was, wo oder wann fragt, beschränkt sich diese auf einen Aspekt, während das bei wie offne bleibt.}
		\end{itemize}
		\item{Was für einen Fragetypen soll man verwenden?}
		\begin{itemize}
			\item{Deskriptiv}
			\item{Erklärend}
			\item{Gestalterisch}
			\item{Voraussehend}
			\item{Bewertend}
			\item{Utopisch}
		\end{itemize}
		\item{Fokus der Forschungsfrage}
		\begin{itemize}
			\item{Die Eingrenzung des Themas muss sich in der Forschungsfrage widerspiegeln.}
			\item{Auf}
		\end{itemize}
		\item{Forschungsfrage als Leitfaden verwenden}
		\begin{itemize}
			\item{Zu Beginn jedes Kapitels sollte man sich Fragen inwiefern dieses die Forschungsfrage unterstützt.}
			\item{Eine solide formulierte Forschungsfrage unterstützt dein Thema und die Arbeit}
		\end{itemize}
		\item{Man muss zwischen Forschungsfrage und Titel unterscheiden.}
		\begin{itemize}
			\item{FF und Titel enthalten beide die wichtigsten Begriffe.}
			\item{Man sollte den Titel nach der Forschungsfrage formulieren.}
		\end{itemize}
		\item{Forschungsfrage auch wirklich beantworten}
		\begin{itemize}
			\item{Man muss die Forschungsfrage spätestens bei der Präsentation verteidigen, also sollte man sicherstellen, dass man die Forschungsfrage auch wirklich beantwortet hat.}
		\end{itemize}
	\end{itemize}

	\section{Aufbau der Proseminararbeit}
	\begin{itemize}
		\item{Eine kurze Einleitung in welcher das Thema vorgestellt wird sowie dessen Aufbau.}
		\item{Im Hauptteil kommt zuerst eine eindeutige Kapitelzuordnungen. Danach die Begriffe definieren sowie die Inhalte der PSA kritisch vergleichen. Man sollte sich auf ein Thema fokussieren}
		\item{Zum Schluss ein Fazit, in welchem eine Schlussfolgerung gezogen wird. Was wurde erreicht? Wie ist der Ausblick, wo kann man noch weiterforschen? <- Immer gern gesehen}
	\end{itemize}
	Mit Zahlen und nicht mit Buchstaben nummerieren.
	Eine automatisierte Nummerierung und Inhaltsverzeichnis verwenden.
	Die PSA soll "Nachname_PSA.doc(x)" heißen. Ebenfalls ein Deckblatt. Die Schrift soll Arial 11pt oder Times New Roman 12pt sein. Ein 1,5 zeiliger Abstand. Die Arbeit sollte zwischen 3000 und 3500 Wörter lang sein. Das sind keine festen Werte, aber viel länge als 3500 sollte es nicht sein. \\
	Die Gliederung soll den logischen Aufbau der Arbeit widerspiegeln. \\
	Unter und Überschriften sollten verständlich, kurz und präzise mit korrektem Bezug zum Inhalt sein. \\
	Unterkapitel nur verwenden, wenn man muss. Wenn ein Kapitel weniger als eine Seite lang ist, dann braucht man keine Überschrift. Sicherstellen, dass man vom Allgemeinen ins spezielle geht. \\
	\subsection{Einleitung}
	Thema vorstellen und einen Überblick über den momentanen Forschungsstand geben. Was will ich in dieser Arbeit erreichen? Wie ist der Aufbau der Arbeit? ("Im ersten Kapitel..." etc.) \\
	\subsection{Hauptteil}
	Die Begriffe definieren, aber auf dem Thema fokussiert bleiben. Man sollte verschiedene Perspektiven darstellen und Inhalte kritisch vergleichen. \\
	\subsection{Gendern}
	


	

	

































\end{document}